\chapter{En introduktion till bokföring}
Bokföring, att föra sina böcker, handlar om att föra en lista över alla affärshändelser som har hänt. Oavsett om det handlar om att man har köpt några pennor, tagit lån, investerat i maskiner eller betalat ut löner så ska detta föras upp i bolagets böcker.

Bokföringen finns till för att man ska kunna ha kontroll över sin ekonomi och kunna följa upp hur utvecklingen går. För en förening som \acr{eta} ligger också den löpande bokföringen till grund för de ekonomiska rapporterna som ska lämnas till föreningsstämman och kårens revisorer. Eftersom \acr{eta} är en förening med liten omsättning finns det inga lagkrav på att föra bok,\footnote{Föreningar som uppfyller något av nedanstående är skyldiga att föra bok.
	\begin{itemize}\itemsep1pt
		\item Tillgångarnas marknadsvärde överstiger 1,5 miljoner
		\item Föreningen bedriver näringsverksamhet
		\item Föreningen är moderföretag i en koncern
	\end{itemize}
}
men utgifter ska redovisas och det rekommenderas att följa gängse bokföringsrutiner när redovisningen upprättas.


Eftersom det inte finns något lagstadgat bokföringskrav kan man undgå från en del av reglerna för att bokföringen ska underlättas. Man kan slå ihop transaktionerna och till exempel bara redovisa saldot i kassorna månadsvis. Huvudtanken bör dock vara att följa god redovisningssed i den mån det går.
% Fotnoter från http://wiki.sverok.se/wiki/Bokf%C3%B6ring,_introduktion

\input{content/01-inledning/teori}

\input{content/01-inledning/exempel}